\documentclass{ltjsarticle}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images

\title{POSライブラリ\ ユーザーマニュアル v.0.8.0}
\author{中村壮汰}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{概要}

POSライブラリは，IEEE標準に基づいた位置・姿勢・ポーズのデータ構造を提供します．IEEE標準のデータ構造を介して，ROSやMuJoCoなどの異なるシステム間でデータを相互に変換することができます．

\section{インストール}

\subsection{Linux}

以下のコマンドを実行します．以下のコマンドを実行すると，\verb|/user/local/include/ninbot|にヘッダファイルがインストールされます．
\begin{verbatim}
    wget url
    tar -xzf file.tar.gz
    cd pos
    mkdir build
    cd build
    cmake ..
    sudo make install
\end{verbatim}

\section{位置の座標系}

\verb|pos_coordsys|は，物理空間の物体の位置に関する座標系を表します．コピーコンストラクタやオペレータを提供します．
\begin{verbatim}
    #include <iostream>
    #include <ninbot/pos.hh>
    
    int main()
    {
        using namespace nin;
        pos_coordsys pcs1;
        pos_coordsys pcs2(pcs1); // pcs2 = pcs1
        if (pcs1 == pcs2)        // operator==
            std::cout << "pcs2 is the copy of pcs1\n";
    }

    // Result 
    // pcs2 is the copy of pcs1
\end{verbatim}

\section{位置のローカル座標系}

\verb|pos_coordsys_local|は，物理空間の物体の位置に関するローカル座標系を表します．ローカル座標系は，座標系の階層構造に結び付けられた座標系です．階層構造のルートとなる座標系は，グローバル座標系です．ローカル座標系を作成する場合は，親の座標系とその座標系での原点の座標を指定します．
\begin{verbatim}
    #include <ninbot/pos.hh>

    int main()
    {
        using namespace nin;
        pos_coordsys pcs;
        pos_coordsys_local pcs_local(pcs, {1_m, 1_m, 1_m});
    }
\end{verbatim}
上の例では，ローカル座標系\verb|pcs_local|は位置の座標系\verb|pcs|において\((1,1,1)\)が原点であるローカル座標系を表します．\verb|_m|は単位がメートルであることを表します．座標系\verb|pcs|の代わりに，世界座標系\verb|WCS|を使用することができます．
\begin{verbatim}
    #include <ninbot/pos.hh>

    int main()
    {
        using namespace nin;
        pos_coordsys_local pcs_local(WCS, {1_m, 1_m, 1_m});
    }
\end{verbatim}

\section{位置の座標系における座標}

\verb|position_point|は，物理空間の物体の位置に関する座標系での物体の位置を表します．\verb|position_point|を作成する場合，基準となる座標系とその座標系での物体の位置を指定します．
\begin{verbatim}
    #include <ninbot/pos.hh>
    
    int main()
    {
        using namespace nin;
        pos_coordsys pcs;
        position_point p(pcs, {1_m, 1_m, 1_m});
    }
\end{verbatim}
上の例では，位置\verb|p|は位置の座標系\verb|pcs|において\((1,1,1)\)の点を表します．\verb|_m|は単位がメートルであることを表します．座標系\verb|pcs|の代わりに，世界座標系\verb|WCS|を使用することができます．
\begin{verbatim}
    #include <ninbot/pos.hh>
    
    int main()
    {
        using namespace nin;
        position_point p(WCS, {1_m, 1_m, 1_m});
    }
\end{verbatim}
\verb|p|の\(x\)座標を取得するには，\verb|p.qty.X().SI()|を使用します．\verb|qty|は\(x\)，\(y\)，\(z\)座標の情報を保持している構造体で，関数\verb|X()|は\(x\)座標の情報を返し，関数\verb|SI()|は\(x\)座標をメートル単位の数値として返します．
\begin{verbatim}
    #include <iostream>
    #include <ninbot/pos.hh>
    
    int main()
    {
        using namespace nin;
        position_point p(WCS, {1_m, 1_m, 1_m});
        std::cout << "x = " << p.qty.X().SI() << " m\n";
    }

    // Result
    // x = 1 m
\end{verbatim}

\section{位置の座標系における座標の変換}

\verb|pos_coord_tf|は，ある座標系から他の座標系（または，同じ座標系）へ座標を変換するために必要な情報を保持します．通常，\verb|mapCS|関数によって初期化されます．変換を行うために，オペレータを使用します．
\begin{verbatim}
    #include <iostream>
    #include <ninbot/pos.hh>
    
    std::ostream &operator<<(std::ostream &stream, const nin::position_point &p)
    {
        stream << "(" << p.qty.X().SI() << ","
                      << p.qty.Y().SI() << ","
                      << p.qty.Z().SI() << ")";
        return stream;
    }
    
    int main()
    {
        using namespace nin;
    
        // 座標系pcs1とpcs2を定義します．pcs2の原点は，pcs1で(1,1,1)です．
        pos_coordsys pcs1;
        pos_coordsys_local pcs2(pcs1, {1_m, 1_m, 1_m});
    
        // pcs1からpcs2への変換をmapCSで作成します．
        pos_coord_tf ptf = mapCS(pcs1, pcs2);
    
        // 点pを定義します．pはpcs1で(1,1,1)です．
        position_point p(pcs1, {1_m, 1_m, 1_m});
        std::cout << p;
    
        // 変換ptfのオペレータptf()で点pをpcs1からpcs2へ変換します．
        // pはpcs2の原点と一致し，pcs2では(0,0,0)となります．
        p = ptf(p);
        std::cout << " in pcs1 is transformed into " << p << " in pcs2\n";
    }

    // Result
    // (1,1,1) in pcs1 is transformed into (0,0,0) in pcs2
\end{verbatim}

\section{姿勢の座標系}

\verb|ori_coordsys|は，物理空間の物体の姿勢に関する座標系を表します．コピーコンストラクタやオペレータを提供します．
\begin{verbatim}
    #include <iostream>
    #include <ninbot/pos.hh>
    
    int main()
    {
        using namespace nin;
        ori_coordsys ocs1;
        ori_coordsys ocs2(ocs1); // ocs2 = ocs1
        if (ocs1 == ocs2)        // operator==
            std::cout << "ocs2 is the copy of ocs1\n";
    }

    // Result 
    // ocs2 is the copy of ocs1
\end{verbatim}

\section{姿勢のローカル座標系}

\verb|ori_coordsys_local|は，物理空間の物体の姿勢に関するローカル座標系を表します．ローカル座標系は，座標系の階層構造に結び付けられた座標系です．階層構造のルートとなる座標系は，グローバル座標系です．ローカル座標系を作成する場合は，親の座標系とその座標系での原点の座標，角の定義を指定します．
\begin{verbatim}
    #include <ninbot/pos.hh>
    
    int main()
    {
        using namespace nin;
        ori_coordsys ocs;
        ori_coordsys_local ocs_local(ocs, {90_deg, 90_deg, 90_deg, euler_order::XYZ});
    }
\end{verbatim}
上の例では，ローカル座標系\verb|ocs_local|は姿勢の座標系\verb|ocs|において\((90,90,90)\)が原点であるローカル座標系を表します．\verb|_deg|は単位が度であることを表し，\verb|euler_order::XYZ|は姿勢角の定義がXYZオイラー角とであることを表します．座標系\verb|ocs|の代わりに，世界座標系\verb|WCS|を使用することができます．
\begin{verbatim}
    #include <ninbot/pos.hh>
    
    int main()
    {
        using namespace nin;
        ori_coordsys_local ocs_local(WCS, {90_deg, 90_deg, 90_deg, euler_order::XYZ});
    }
\end{verbatim}

\section{姿勢の座標系における座標}

\verb|orientation_value|は，物理空間の物体の姿勢に関する座標系での物体の姿勢を表します．\verb|orientation_value|を作成する場合，基準となる座標系とその座標系での物体の姿勢を指定します．
\begin{verbatim}
    #include <ninbot/pos.hh>
    
    int main()
    {
        using namespace nin;
        ori_coordsys ocs;
        orientation_value val(ocs,{90_deg, 90_deg, 90_deg, euler_order::XYZ});
    }
\end{verbatim}
上の例では，位置\verb|val|は位置の座標系\verb|ocs|において\((90,90,90)\)の点を表します．\verb|_deg|は単位が度であることを表し，\verb|euler_order::XYZ|は姿勢角の定義がXYZオイラー角とであることを表します．座標系\verb|ocs|の代わりに，世界座標系\verb|WCS|を使用することができます．
\begin{verbatim}
    #include <ninbot/pos.hh>
    
    int main()
    {
        using namespace nin;
        orientation_value val(WCS,{90_deg, 90_deg, 90_deg, euler_order::XYZ});
    }
\end{verbatim}
\verb|val|の座標を取得することは，現在サポートされていません．

\section{姿勢の座標系における座標の変換}

\verb|ori_coord_tf|は，ある座標系から他の座標系（または，同じ座標系）へ座標を変換するために必要な情報を保持します．通常，\verb|mapCS|関数によって初期化されます．変換を行うために，オペレータを使用します．
\begin{verbatim}
    #include <ninbot/pos.hh>
    #include <iostream>
    #include <cmath>
    
    bool operator==(nin::orientation_value val1, nin::orientation_value val2)
    {
        // 姿勢の内部表現はクオータニオンです．
        // クオータニオンの係数を比較します．
        nin::quaternion quat1 = val1.qty.to_quaternion();
        nin::quaternion quat2 = val2.qty.to_quaternion();
        double e = 0.000001;
        return std::abs(quat1.W() - quat2.W()) < e &&
               std::abs(quat1.X() - quat2.X()) < e &&
               std::abs(quat1.Y() - quat2.Y()) < e &&
               std::abs(quat1.Z() - quat2.Z()) < e;
    }
    
    int main()
    {
        using namespace nin;
    
        // 座標系ocs1とocs2を定義します．ocs2の原点は，ocs1で(90,90,90)です．
        ori_coordsys ocs1;
        ori_coordsys_local ocs2(ocs1, {90_deg, 90_deg, 90_deg, euler_order::XYZ});
    
        // pcs1からpcs2への変換をmapCSで作成します．
        ori_coord_tf otf = mapCS(ocs1, ocs2);
    
        // 点valを定義します．valはocs1で(90,90,90)です．
        orientation_value val(ocs1, {90_deg, 90_deg, 90_deg, euler_order::XYZ});
    
        // 変換otfのオペレータotf()で点valをocs1からocs2へ変換します．
        // valはocs2の原点と一致し，ocs2では(0,0,0)となります．
        val = otf(val);
        if (val == orientation_value(ocs2, {0_deg, 0_deg, 0_deg, euler_order::XYZ}))
            std::cout << "(90,90,90) in ocs1 is transformed into (0,0,0) in ocs2\n";
    }

    // Result
    // (90,90,90) in ocs1 is transformed into (0,0,0) in ocs2
\end{verbatim}

\section{ポーズ}

ポーズは，位置と姿勢を組み合わせた量です．\verb|quantitative_pose|は，物理空間の物体のポーズを表します．\verb|quantitative_pose|を作成する場合，基準となる物体の座標系とその座標系での物体の位置と姿勢を指定します．
\begin{verbatim}
    #include <ninbot/pos.hh>

    int main()
    {
        using namespace nin;
        quantitative_pose pose(WCS,
                    {{1_m, 1_m, 1_m}, {90_deg, 90_deg, 90_deg, euler_order::XYZ}});
    }
\end{verbatim}

\section{ポーズの変換}

\verb|pose_coord_tf|は，ある座標系から別の座標系（または，同じ座標系）へ座標を変換するために必要な情報を保持します．通常，\verb|mapCS|関数によって初期化されます．変換を行うために，オペレータを使用します．
\begin{verbatim}
    #include <ninbot/pos.hh>
    #include <iostream>
    #include <cmath>
    
    bool operator==(nin::point p1, nin::point p2)
    {
        return p1.X().SI() == p2.X().SI() &&
               p1.Y().SI() == p2.Y().SI() &&
               p1.Z().SI() == p2.Z().SI();
    }
    
    bool operator==(nin::orientation val1, nin::orientation val2)
    {
        nin::quaternion quat1 = val1.to_quaternion();
        nin::quaternion quat2 = val2.to_quaternion();
        double e = 0.000001;
        return std::abs(quat1.W() - quat2.W()) < e &&
               std::abs(quat1.X() - quat2.X()) < e &&
               std::abs(quat1.Y() - quat2.Y()) < e &&
               std::abs(quat1.Z() - quat2.Z()) < e;
    }
    
    bool operator==(nin::quantitative_pose pose1, nin::quantitative_pose pose2)
    {
        return pose1.qty.position == pose2.qty.position &&
               pose1.qty.orientation == pose2.qty.orientation;
    }
    
    int main()
    {
        using namespace nin;
        using object = pose_coordsys;
        using object_local = pose_coordsys_local;
        using pose_tf = pose_coord_tf;
    
        // object1とobject2を定義します．
        object object1;
        object_local object2(object1,
                    {{1_m, 1_m, 1_m}, {90_deg, 90_deg, 90_deg, euler_order::XYZ}});
    
        // object1の座標系からobject2の座標系への変換をmapCSで作成します．
        pose_tf tf = mapCS(object1, object2);
    
        // poseを定義します．poseはobject1の座標系で位置(1,1,1)，姿勢(90,90,90)です．
        quantitative_pose pose(object1,
                    {{1_m, 1_m, 1_m}, {90_deg, 90_deg, 90_deg, euler_order::XYZ}});
    
        // 変換tfのオペレータtf()でposeをobject1の座標系からobject2の座標系へ
        // 変換します．poseはobject2の姿勢と一致し，object2の座標系では
        // 位置(0,0,0)，姿勢(0,0,0)となります．
        pose = tf(pose);
        if (pose == quantitative_pose(object2, 
                        {{0_m, 0_m, 0_m}, {0_deg, 0_deg, 0_deg, euler_order::XYZ}}))
            std::cout << "pose is the same as the object2\n";
    }
\end{verbatim}

\end{document}
